---
author: Nicolas Revéret
hide:
    - navigation
    - toc
reviews: Franck Chambon, Sébastien Hoarau
title: Arbre binaire équilibré
---

# Arbre binaire équilibré

On appelle arbre binaire **équilibré** un arbre binaire tel que :

* la différence entre la hauteur de son sous-arbre à gauche et la hauteur de son sous-arbre à droite vaut -1, 0 ou 1,

* son sous-arbre à gauche est équilibré,

* son sous-arbre à droite est équilibré.

On précise, de plus, que **l'arbre binaire vide est équilibré**.

On convient que la hauteur d'un arbre binaire est le nombre de nœuds rencontrés lors du plus long parcours en profondeur issu de la racine. Ainsi l'arbre binaire vide a une hauteur de 0.

**Dans cet exercice**, on représente les arbres binaires ainsi :

* l'arbre binaire vide est représenté par `None`,

* un arbre binaire non-vide est représenté par le tuple `(<sous-arbre à gauche>, <valeur de la racine>, <sous-arbre à droite>)`.

Ainsi l'arbre binaire

```text title="Un arbre binaire"
          1
         / \
        /   \
       2     3
      / \   / \
     4   5
    / \ / \
```

est représenté par `(((None, 4, None), 2, (None, 5, None)), 1, (None, 3, None))`. Il est équilibré.

D'autre part, cet arbre binaire

```text title="Un arbre binaire"
          1
         / \
        /   \
       2
      / \
     4   5
    / \ / \
```

est représenté par `(((None, 4, None), 2, (None, 5, None)), 1, None)`. Il n'est pas équilibré.



## Objectif

On demande d'écrire deux fonctions :

* la fonction `hauteur` prend en paramètre un tel arbre et renvoie sa hauteur,

* la fonction `est_equilibre` qui prend en paramètre un tel arbre et renvoie `True` s'il est équilibré, `False` dans le cas contraire.

## Exemples

```pycon
>>> arbre_1 = (None, 0, (None, 1, None))
>>> hauteur(arbre_1)
2
>>> est_equilibre(arbre_1)
True
```

```pycon
>>> arbre_2 = ((None, 1, None), 0, (None, 2, None))
>>> hauteur(arbre_2)
2
>>> est_equilibre(arbre_2)
True
```

```pycon
>>> arbre_3 = ((None, 1, None), 0, (None, 2, (None, 3, None)))
>>> hauteur(arbre_3)
3
>>> est_equilibre(arbre_3)
True
```

```pycon
>>> arbre_4 = (((None, 4, None), 2, (None, 5, None)), 1, None)
>>> hauteur(arbre_4)
3
>>> est_equilibre(arbre_4)
False
```
